<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>
<!--
<!>
-->

<set lang="ru">
	<title>Андрей Вингородов. Домашняя страница.</title>
<info>
	<author>
		<firstname>Андрей</firstname>
		<surname>Вингородов</surname>
		<email>mail@andr.ru</email>
		<email>andwing@gmail.com</email>
	</author>
	<copyright>
		<year>2006</year>
		<holder>Андрей Вингородов	
			<ulink url="http://andr.ru/">http://andr.ru/</ulink>
		</holder>
	</copyright>
	<releaseinfo>$ANDR: www/index.xml,v 1.11 2006/08/28 20:39:29 andr Exp $</releaseinfo>
</info>
<abstract>
	<title>Приветствие</title>
	<mediaobject>
		<imageobject>
			<imagedata fileref="http://www.andr.ru/img/resume/photo.jpg" format="jpg" />
		</imageobject>
	</mediaobject>

	<para>Ещё полтора десятка лет назад почти никто представить себе не мог, какие изменения в образе жизни всего человечества произведёт глобальная коммуникационная сеть.</para>

	<para>С тех пор, как изобрели TCP/IP, расстояние между терминалом и вычислителем перестала иметь значение. У меня на столе постоянно, не отключаясь, открыты два-три терминала с удалённых серверов. Самоходными роботами на Марсе управляют через Internet и уже забывают пароли доступа к марсоходам. Когда я покупал СВЧ-печь, меня очень огорчило отсутствие на ней разъёма RJ&#160;45: думал, что уже давно приделали.</para>

	<para>Изобретение веб-технологии дало сильнейший толчок бурному росту количества пользователей сети из числа не понимающих прелестей командной строки. Люди получили новое качество жизни.</para>

	<para>Работа с информацией перешла на качественно иной уровень. С недавних пор я храню на своём десктопе сотни видеофильмов и тысячи звуковых треков высочайшего качества &lt;<ulink url="ftp://ftp.andr.ru/pub/music/">ftp://ftp.andr.ru/pub/music/</ulink>&gt;, и мне совершенно незачем покупать <quote>The Beatles</quote> по 6 раз (как некоторым). Проблема с хранением библиотеки текстов была закрыта десяток лет назад: упакованного архиватором текста на одном гигабайте умещается столько, что не прочитать за целую жизнь &lt;<ulink url="ftp://ftp.andr.ru/pub/txtlib/">ftp://ftp.andr.ru/pub/txtlib/</ulink>&gt;. Гигабайте! Десять лет назад, говоря <quote>сороковник</quote>, я имел в виду диск на 40 мегабайт!</para>

	<para>В <link linkend="bookmarks.news">ежедневных электронных бюллетенях и новостных лентах</link> я помечаю для прочтения в несколько раз больше, чем успеваю реально прочитать. Я записываю своё имя на диске, отправляющемся на Плутон и участвую в поиске частиц космической пыли, захваченных аэрогелем около астероида <ulink url="http://stardustathome.ssl.berkeley.edu/">http://stardustathome.ssl.berkeley.edu/</ulink>. Я слушаю запись звуков ветра с Титана (какой вострог!), спутника Сатурна, получив её через несколько часов после передачи на Землю радиосинала, совершенно бесплатно, одновременно с тысячами и тысячами других жаждующих.</para>

	<para>Открылись почти бесконечные возможности для бизнеса. Обслуживание сотен тысяч клиентов обходиться в копейки и происходит за секунды. Я давно предполагал, что со временем доступ в интернет станет оплачивать бизнес: никто ведь не берёт с вас деньги за вход в магазин! И это уже происходит <ulink url="http://news.bbc.co.uk/hi/russian/sci/tech/newsid_4989000/4989770.stm">http://news.bbc.co.uk/hi/russian/sci/tech/newsid_4989000/4989770.stm</ulink>.</para>

	<para>Ценителям Братьев Стругацких, происходящие перемены не абсолютно неожиданны. Людям, утверждающим что фантасты и футурологи не сумели предвидеть появление этого феномена, хочу посоветовать почитать их произведения: </para>
	<blockquote>
		<para><quote> ...если бы  человеку понадобилось узнать, кто есть Лев Абалкин, он мог бы вызвать информаторий (я вызвал  БВИ),  набрал  бы  имя или кодовый номер (я набрал  кодовый номер) и спустя... Раз-и-два-и-три-и... Четыре секунды  получил бы возможность узнать все, что один человек имеет право знать... </quote></para>

		<para><quote>Жук в муравейнике</quote> 1978 год. <ulink url="http://lib.ru/STRUGACKIE/vuk.txt">http://lib.ru/STRUGACKIE/vuk.txt</ulink></para>
	</blockquote>

	<para>Киберпространство &#8722; бесконечный источник насыщения вечно голодного духа познания &#169;.</para>
	<para>Добро пожаловать в век информации!</para>

	<warning>
		<title>HD TRACKER</title>
		<ulink url="http://hdtracker.ru/">HD TRACKER - фильмы DVD, кино, HDTV, Blu-Ray, HD DVD, скачать торрент, torrent</ulink>
	</warning>
</abstract>

<book lang="ru">
<info>
	<title>Блокнот</title>
	<author>
		<firstname>Андрей</firstname>
		<surname>Вингородов</surname>
		<email>mail@andr.ru</email>
		<email>andwing@gmail.com</email>
	</author>
	<copyright>
		<year>2006</year>
		<holder>Андрей Вингородов	
			<ulink url="http://www.andr.ru/">http://andr.ru/</ulink>
		</holder>
	</copyright>
	<releaseinfo>$ANDR: www/index.xml,v 1.11 2006/08/28 20:39:29 andr Exp $</releaseinfo>
</info>
<abstract>
	<title>Вокруг да около</title>
	<para>Я сам и всё, что мне интересно.</para>
</abstract>
<chapter id="bookmarks">
	<title>Закладки</title>
	<abstract>
		<para>Интересные сайты. Бывает очень трудно найти то, что нужно и интересно. Надеюсь, сэкономил вам время.</para>
	</abstract>

	<section id="bookmarks.andr">
		<title>Мои ресурсы</title>

		<section id="bookmarks.andr.ftp">
		<title>Домашний FTP</title>

			<ulink url="ftp://ftp.andr.ru/">ftp://ftp.andr.ru/</ulink>

			<para>Интернет-сервером дома работает старенький писюк. На его диск 3&#160;Gb много не влезет. Каталоги <code>music</code>, <code>lib</code>, <code>video</code> прикручены к настольному компьютеру через NFS. Если они пусты, значит десктоп не работает.</para>
			<warning>
				<title>Внимание!</title>
				Не пытайтесь выкачать ISO-образы! Это DVD, они весят от 4.3&#160;Gb и более. Даже если у вас получиться, вы заплатите вашему провайдеру за скаченный трафик несколько десятков долларов! 
			</warning>
		</section>

		<section id="bookmarks.andr.cvs">
		<title>Репозиторий CVS</title>
				<ulink url="http://andr.ru/cgi-bin/cvsweb.cgi/">http://andr.ru/cgi-bin/cvsweb.cgi/</ulink>
			<para>Домашний репозиторий: мои сайты, эта книга, некоммерческое ПО, файлы конфигураций, etc. Доступ организован с помощью скрипта, позаимствованного у проекта FreeBSD.</para>
			<para><ulink url="http://www.freebsd.org/cgi/cvsweb.cgi/ports/devel/cvsweb3/">http://www.freebsd.org/cgi/cvsweb.cgi/ports/devel/cvsweb3/</ulink></para>
		</section>

		<section id="bookmarks.andr.doc">
		<title>Документация</title>
				<ulink url="/doc/">http://andr.ru/doc/</ulink>
			<para>Документация на ПО (doxygen)</para>
		</section>

		<section id="bookmarks.andr.bak">
		<title>Старая версия ANDR.RU</title>
				<ulink url="http://andr.ru/bookmarks.html">http://andr.ru/bookmarks.html</ulink>
			<para>До того, как я начал изучать DocBook <ulink url="http://docbook.ru/">http://docbook.ru/</ulink>. Новый сайт - это процесс и результат изучения DocBook. Имена фалов не пересекаются и я оставлю старый сайт как есть.</para>
		</section>

		<section id="bookmarks.andr.projects">
		<title>Мои проекты</title>

			<section id="bookmarks.andr.projects.beastie">
			<title><ulink url="http://beastie.ru/">Beastie.Ru</ulink></title>
				<para>Бести - это имя демона-талисмана FreeBSD. Его нарисовал Маршалл Кирк Мак'Кузик. <ulink url="http://www.mckusick.com/beastie/">http://www.mckusick.com/beastie/</ulink> На этом сайте я собираю ссылки на ресурсы, посвящённые BSD-системам. Задуман <code>usenet-сервер</code> <ulink url="news://news.beastie.ru/">news://news.beastie.ru/</ulink> с группами по теме и веб-интерфейсом.</para>
			</section>

			<section id="bookmarks.andr.projects.callto">
			<title><ulink url="http://callto.ru/">CaLLTo.ru</ulink></title>
				<para>Телефонный справочник. Возможно, что это станет названием протокола для связи, вроде <code>H.323</code>, для обычного браузера. Будете мне звонить <ulink url="callto://user@andr.ru">callto://user@andr.ru</ulink>. В окошке браузера будет торчать моя голова и разговаривать. :-)</para>
			</section>

			<section id="bookmarks.andr.projects.daytime">
			<title><ulink url="http://daytime.ru/">DayTime.Ru</ulink></title>
				<para>Сайт был специально зарегистрирован, чтобы разместить мои веб-часы. Мой собственный дизайн, конечно, не новое слово, но всё-таки. Давно хотел иметь такие на стену, с большими цифрами (у меня слабое зрение), и вот нарисовал. Вряд ли можно написать этот HTML короче и выразительнее, но надо бы ещё подогнать код под современные стандарты от W3C. Часы пока что показывают локальное время на вашем компьютере.</para>
				<para>Есть идея сделать веб-органайзер. Чтобы можно было зарегистрироваться, вести личный календарь и получать напоминания о делах. Пока меня хватило только на часы. Работает daytime-сервис на порту 13 <ulink url="http://ietf.org/rfc/rfc0867.txt">(RFC&#160;867)</ulink></para>

<screen>
# telnet daytime.ru 13
Trying 80.249.152.118...
Connected to daytime.ru.
Escape character is '^]'.
Sat Jun 10 23:09:53 2006

# _
</screen>
			<warning>
					<title>Часы на сервере не всегда синхронизированы!</title>
				<para>Это мой домашний сервер, не все сервисы бывают настроены и запущены! Очень точно время (UTC) можно спросить, например, у федеральных атомных часов по адресу <code>india.colorado.edu (порт 13)</code></para>
			</warning>
			</section>

			<section id="bookmarks.andr.projects.gatebsd">
			<title><ulink url="http://gatebsd.org/">GateBSD.org</ulink></title>
				<para>Компактная специализированая версия BSD для шлюза. Работающая версия построена на базе FreeBSD 4.8, но использовать её советую только для локальной сети или домашнего интернет-шлюза. Эта была построена для защиты веб-сервера компании Bank's Soft Systems от корпоративной сети самой компании.</para>
				<para>Для серъёзной защиты UNIX-like системы не предназначены. Они многопользовательские, в них очень много потенциально небезопасного кода. Но с другой стороны, если речь не идёт о больших деньгах, покупать циску тоже смысла не имеет.</para>
				<para>Новая версия на 5.x пока не закончена. Нет потребности, я занят другими проектами, не связаными с администрированием. А если потребность возникнет, уже пора строить на 6.x</para>
			</section>

<!--
			<section id="bookmarks.andr.projects.m0bile">
			<title><ulink url="http://m0bile.ru/">m0bile.ru</ulink></title>
				<para>М0бильный веб-чат. <warning>Ноль вместо буквы <quote>o</quote>!</warning> Чтобы разместить сообщение, требуется послать его по SMS на номер +7&#160;(910)&#160;454&#160;34&#160;04. Сервис без добавленной стоимости, вы оплатите только SMS своему сотовому оператору.</para>
				<para>Возможно получение приходящих сообщений на мобильный.</para>
				<para>Этот сайт &#8722; демонстрация моих возможностей в мобильных технологиях. Всё железо куплено, собрано и установлено мной, всё программное обеспечение, веб-интерфейс, дизайн сделано мной самим.</para>
			</section>
-->

			<section id="bookmarks.andr.projects.metacomputer">
			<title><ulink url="http://metacomputer.net/">METAComputer.NET</ulink>&#160;</title>
					
				<ulink url="http://metacomputer.ru/">METAComputer.RU</ulink>
				<para>Метакомпьютер - эта распределённая вычислительная машина, организующая через сеть вычислительные ресурсы множества независимых разнородных компьютеров и предоставляющая пользователям доступ к ним как к одному компьютеру.</para>
				<para>Пользователь получает результат параллельной работы множества процессоров считая их одним единственным ЦПУ. Пользователь хранит свои файлы на десятках дисков по сети, считая их одним диском у себя на ПК. И если где-то из этой системы выпадает узел, пользователь об этом ничего не узнает. Он только сможет заметить, что его процессор считает немного медленнее, чем обычно, а запрос к файлу ненадолго притормозил. Метакомпьютер позаботится о репликации и восстановлении утраченных процессов или данных, привлечении простаивающих мощностей.</para>
				<para>Это пока только мечты. Но выглялит сооблазнительно, не так ли? В сети вы найдёте множество проектов и работ в данном направлении. Рекомендую, например, <acronym>DOS</acronym> <quote>Амёба</quote> Таненбаума <ulink url="http://www.cs.vu.nl/pub/amoeba/">http://www.cs.vu.nl/pub/amoeba/</ulink> и супермодерновую (во всяком случае по техническим решениям) ОС от создателей UNIX Plan9 <ulink url="http://cm.bell-labs.com/plan9/">http://cm.bell-labs.com/plan9/</ulink>. Когда эти парни поют, можно только, разинув рот, слушать. Андрей Кухар перевёл много статей, огромное ему спасибо <ulink url="http://www.metacomputer.ru/plan9/">http://metacomputer.ru/plan9/</ulink></para>
			</section>

			<section id="bookmarks.andr.projects.servguard">
			<title><ulink url="http://servguard.com/">ServGuard.COM</ulink></title>
				<ulink url="http://servguard.net/">ServGuard.NET</ulink>
			&#160;<ulink url="http://servguard.org/">ServGuard.ORG</ulink>
			&#160;<ulink url="http://servguard.ru/">ServGuard.RU</ulink>
				<para>Мониторинг работы сетевых сервисов. Вы получите SMS сообщение на свой мобильный телефон, если указанный вами хост/порт перестал принимать запросы. Бесплатно вы можете получить сообщение по e-mail или воспользоваться веб-интерфейсом.</para>
				<para>Сервис пока не работает (я занят другими проектами), но обязательно будет. Чтобы обеспечить бесперебойную работу самого сервиса, он должен быть распределённым. Требуется доработать софт, закупить и установить на нескольких площадках дорогостоящее оборудование, решить организационные вопросы (т.к. сервис будет платный).</para>
			</section>

			<section id="bookmarks.andr.projects.translt">
			<title><ulink url="http://translt.com/">Translt.COM</ulink></title>

			&#160;<ulink url="http://translt.net/">Translt.NET</ulink>
			&#160;<ulink url="http://translt.org/">Translt.ORG</ulink>
			&#160;<ulink url="http://www.translt.ru/">Translt.RU</ulink>
				<para>Электронный словарь и автоматический перевод. Слово <code>translate</code> сокращено на <code>a</code> и на <code>e</code>, которые вместе составляют знак <code>aelig</code> и он будет использован в качестве торгового знака сервиса.</para>
				 <literal>&#160;&#230;&#160;</literal>
				<para>Много идей, но пока до практики дело не дошло. Ещё сыро.</para>
			</section>

			<section id="bookmarks.andr.projects.vasia">
			<title><ulink url="http://vasia.ru/">VASIA.Ru</ulink></title>
				<para>Этот домен я застолбил для брата Василия. Не продаётся!</para>
			</section>
		</section>

		<section id="bookmarks.andr.stat">
		<title>Статистика посещений</title>
			<ulink url="http://andr.ru/stat/index.html">http://andr.ru/stat/index.html</ulink>
			<para>Вебалайзер запускается раз в сутки в 23:59 MSK. У меня попеременно работают два веб-сервера, поэтому можно наблюдать разные цифры.</para>
		</section>

	</section><!--bookmarks.andr-->


	<section id="bookmarks.news">
	<title>Новости, анонсы, препринты</title>

		<section id="bookmarks.news.scientific">
		<title>Новости науки</title>
			<para>
				<ulink url="http://scientific.ru/">http://scientific.ru/</ulink>
				<ulink url="http://hiero.ru/rss2lj/html2rss/feed.php?feed=scientific_ru_news"><emphasis>&#160;XML&#160;</emphasis></ulink>
			</para>
		</section>

		<section id="bookmarks.news.">
		<title>Элементы</title>
			<para>
				<ulink url="http://elementy.ru/">http://elementy.ru/</ulink>
				<ulink url="http://elementy.ru/rss/"><emphasis>&#160;XML&#160;</emphasis></ulink>
			</para>
		</section>

		<section id="bookmarks.news.perst">
		<title>Научный бюллютень <quote>ПерсТ&#8482;</quote></title>
			<para>
				<ulink url="http://perst.isssph.kiae.ru/Inform/perst.htm">http://perst.isssph.kiae.ru/Inform/perst.htm</ulink>
			</para>
		</section>

		<section id="bookmarks.news.science">
			<title>Журнал <quote>Science</quote></title>
			<para>
			<ulink url="http://sciencemag.org/">http://sciencemag.org/</ulink>
			<ulink url="http://sciencemag.org/rss/"><emphasis>&#160;XML&#160;</emphasis></ulink>
			</para>
		</section>

<!--
<emphasis>&#160;XML&#160;</emphasis>
-->
		<section id="bookmarks.news.nature">
		<title>Журнал <quote>Nature</quote></title>
			<para>
				<ulink url="http://www.nature.com/">http://www.nature.com/</ulink>
				<ulink url="http://npg.nature.com/news/rss.rdf"><emphasis>&#160;XML&#160;</emphasis></ulink>
			</para>
		</section>

		<section id="bookmarks.news.vokrugsveta">
		<title>Журнал <quote>Вокруг Света</quote></title>
			<para>
				<ulink url="http://vokrugsveta.ru/">http://vokrugsveta.ru/</ulink>
			</para>
		</section>

		<section id="bookmarks.news.nkj">
		<title>Журнал <quote>Наука и Жизнь</quote></title>
			<para>
				<ulink url="http://www.nkj.ru/">http://www.nkj.ru/</ulink>
				<ulink url="http://nauka.relis.ru/">&#160;/старая версия/&#160;
				</ulink>
			</para>
		</section>

		<section id="bookmarks.news.ipc">
		<title>Промышленная автоматизация</title>
			<para>
				<ulink url="http://www.icnews.ru/">http://www.icnews.ru/</ulink>
			</para>
		</section>


		<section id="bookmarks.news.">
		<title></title>
			<para>
				<ulink url=""></ulink>
				<ulink url=""><emphasis>&#160;XML&#160;</emphasis></ulink>
			</para>
		</section>

		<section id="bookmarks.news.">
		<title></title>
			<para>
				<ulink url=""></ulink>
				<ulink url=""><emphasis>&#160;XML&#160;</emphasis></ulink>
			</para>
		</section>

	</section>

	<section id="bookmarks.">
		<title></title>

		<section id="bookmarks.">
		<title></title>
			<para>
			<ulink url=""></ulink>
				<ulink url=""><emphasis>&#160;XML&#160;</emphasis></ulink>
			</para>
		</section>

	</section>

	<section id="articles">
		<title>Собственные статьи</title>

		<para>Время от времени у меня появляются темы, результат размышления над которыми выливается в статью. Ну, теперь-то, наконец, графоману редактор-сатрап или рецензия не в тему, так же как и отсутствие учёной степени, не препятствие. Для публикации ничего не требуется, кроме как написать и закоммитить на веб-сервер.</para>

		<section id="articles.the_ark">
		<title>Ковчег-II</title>
				<ulink url="/lib/articles/the_ark/">http://www.andr.ru/lib/articles/the_ark/</ulink>
			<para>Размышление о будущем человечества, о возможности глобальной катастрофы, которую человечество не переживёт, если не станет сейчас целенаправленно развивать науки и технологии, которые станут тогда необходимы для выживания.</para>
		</section>

	</section>

</chapter>
</book>

<book lang="ru">
<info>
	<title>Ценные Советы</title>
	<author>
		<firstname>Андрей</firstname>
		<surname>Вингородов</surname>
		<email>mail@andr.ru</email>
		<email>andwing@gmail.com</email>
	</author>
	<copyright>
		<year>2006</year>
		<holder>Андрей Вингородов	
			<ulink url="http://www.andr.ru/">http://andr.ru/</ulink>
		</holder>
	</copyright>
	<releaseinfo>$ANDR: www/index.xml,v 1.11 2006/08/28 20:39:29 andr Exp $</releaseinfo>
</info>
<abstract>
	<para>Рецепты на скорую руку</para>
</abstract>
<chapter id="tcsh">
	<title>Клавиши управления в tcsh</title>
	<abstract>
		<para>За несоклько минут протыканы все клавиши на клаве в комбинации с CTRL и ALT. Замеченные эффекты записаны для дальнейшего использования.</para>
	</abstract>

	<section id="tcsh.ctrl">
		<title>Управление процессами в tcsh</title>

		<section id="tcsh.ctrl.l">
			<title>CTRL-L</title>
			<para>Очистить экран</para>
		</section>
		<section id="tcsh.ctrl.j">
			<title>CTRL-J</title>
			<para>Перевод строки-возврат каретки (enter, оно же CTRL-M)</para>
		</section>
		<section id="tcsh.ctrl.p">
			<title>CTRL-P</title>
			<para>Предыдущая команда из .history</para>
		</section>
		<section id="tcsh.ctrl.n">
			<title>CTRL-N</title>
			<para>Следующая команда из .history</para>
		</section>
		<section id="tcsh.ctrl.z">
			<title>CTRL-Z</title>
			<para>приостановить выполнение процесса (suspend).</para>
			<itemizedlist>
				<title>после чего можно:</title>
         		<listitem>fg - продолжить процесс</listitem>
 	        	<listitem>bg - продолжить процесс в режиме демона</listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
		<section id="tcsh.ctrl.c">
			<title>CTRL-C</title>
			<para>прервать выполнение процесса (сигнал -KILL)</para>
		</section>
		<section id="tcsh.ctrl.backslash">
			<title>CTRL-\</title>
			<para>прервать выполнение процесса (сигнал -QUIT)</para>
		</section>
	</section>

	<section id="readline">
			<title>Редактирование командной строки tcsh</title>
		<section id="tcsh.readline.ctrl.a">
			<title>CTRL-A</title>
			<para>курсор в начало строки</para>
		</section>
		<section id="tcsh.readline.ctrl.e">
			<title>CTRL-E</title>
			<para>прыгнуть в конец строки</para>
		</section>
		<section id="tcsh.readline.ctrl.h">
			<title>CTRL-H</title>
			<para>забой (бэкспэйс)</para>
		</section>
		<section id="tcsh.readline.ctrl.d">
			<title>CTRL-D</title>
			<para>удаляет символ и подтягивает всю строку</para>
		</section>
		<section id="tcsh.readline.ctrl.b">
			<title>CTRL-B</title>
			<para>курсор влево (назад)</para>
		</section>
		<section id="tcsh.readline.ctrl.f">
			<title>CTRL-F</title>
			<para>курсор вправо (вперёд)</para>
		</section>
		<section id="tcsh.readline.ctrl.k">
			<title>CTRL-K</title>
			<para>удалить от курсора до конца строки</para>
		</section>
		<section id="tcsh.readline.ctrl.u">
			<title>CTRL-U</title>
			<para>удалить всю строку </para>
		</section>
		<section id="tcsh.readline.ctrl.w">
			<title>CTRL-W</title>
			<para>удалить слово перед курсором</para>
		</section>
		<section id="tcsh.readline.ctrl.y">
			<title>CTRL-Y</title>
			<para>вставить только что удалённое с позиции курсора</para>
		</section>
		<section id="tcsh.readline.ctrl.t">
			<title>CTRL-T</title>
			<para>сдвигает курсор вперёд и тащит за курсором символ слева</para>
		</section>
	</section>
</chapter>
</book>


</set>
