<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>
<set lang="ru">
	<title>Советы бывалого</title>
<info>
	<author>
		<firstname>Андрей</firstname>
		<surname>Вингородов</surname>
		<email>mail@andr.ru</email>
	</author>
	<copyright>
		<year>2006-2011</year>
		<holder>Андрей Вингородов	
			<ulink url="http://andr.ru/">www.andr.ru</ulink>
		</holder>
	</copyright>
	<releaseinfo>$Id$</releaseinfo>
</info>
<abstract>
	<title>Приветствие</title>
	<mediaobject>
		<imageobject>
			<imagedata fileref="http://www.andr.ru/img/resume/photo.jpg" format="jpg" />
		</imageobject>
	</mediaobject>

	<para>Ещё два десятка лет назад никто представить себе не мог, какие изменения в образе жизни всего человечества произведёт глобальная коммуникационная сеть.</para>

	<para>С тех пор, как изобрели TCP/IP, расстояние между терминалом и вычислителем перестала иметь значение. У меня на столе постоянно, не отключаясь, открыты два-три терминала с удалённых серверов. Самоходными роботами на Марсе управляют через Internet и уже забывают пароли доступа к марсоходам. Когда я покупал микроволновку меня очень огорчило отсутствие на ней разъёма RJ&#160;45: думал, что уже давно приделали. Наверное там WiFi, только, как всегда, не задокументировали :-)</para>

	<para>HTML дал сильнейший толчок бурному росту количества пользователей сети из числа не понимающих прелестей командной строки. Люди получили новое качество жизни.</para>

	<para>Работа с информацией перешла на новый уровень. С недавних пор я храню на своём десктопе сотни видеофильмов и тысячи звуковых треков высочайшего качества <ulink url="ftp://ftp.andr.ru/pub/music/">ftp://ftp.andr.ru/pub/music/</ulink>, и мне совершенно незачем покупать <quote>The Beatles</quote> по нескольку раз на разных носителях (как некоторым). Незачем даже их хранить, в файлообменниках всегда можно скачать в любом формате и качестве. Проблема с хранением библиотеки текстов была закрыта десяток лет назад: упакованного архиватором текста на одном гигабайте умещается столько, что не прочитать за целую жизнь <ulink url="ftp://ftp.andr.ru/pub/txtlib/">ftp://ftp.andr.ru/pub/txtlib/</ulink>. Гигабайте! Десять лет назад, говоря <quote>сороковник</quote>, я имел в виду диск на 40 МЕГАбайт!</para>

	<para>В ежедневных электронных бюллетенях и новостных лентах я помечаю для прочтения в несколько раз больше, чем успеваю реально прочитать. Я записываю своё имя на диске, отправляющемся на Плутон и участвую в поиске частиц космической пыли, захваченных аэрогелем около астероида <ulink url="http://stardustathome.ssl.berkeley.edu/">http://stardustathome.ssl.berkeley.edu/</ulink>. Я слушаю запись звуков ветра с Титана (какой вострог!), спутника Сатурна, получив её через несколько часов после передачи на Землю радиосинала, совершенно бесплатно, одновременно с тысячами и тысячами других жаждующих.</para>

	<para>Открылись почти бесконечные возможности для бизнеса. Обслуживание сотен тысяч клиентов обходиться в копейки и происходит за секунды. Я давно предполагал, что со временем доступ в интернет станет оплачивать бизнес: никто ведь не берёт с вас деньги за вход в магазин! И это уже происходит <ulink url="http://news.bbc.co.uk/hi/russian/sci/tech/newsid_4989000/4989770.stm">http://news.bbc.co.uk/hi/russian/sci/tech/newsid_4989000/4989770.stm</ulink>.</para>

	<para>Ценителям Братьев Стругацких, происходящие перемены не абсолютно неожиданны. Людям, утверждающим что фантасты и футурологи не сумели предвидеть появление этого феномена, хочу посоветовать почитать их произведения: </para>
	<blockquote>
		<para><quote> ...если бы  человеку понадобилось узнать, кто есть Лев Абалкин, он мог бы вызвать информаторий (я вызвал  БВИ),  набрал  бы  имя или кодовый номер (я набрал  кодовый номер) и спустя... Раз-и-два-и-три-и... Четыре секунды  получил бы возможность узнать все, что один человек имеет право знать... </quote></para>

		<para><quote>Жук в муравейнике</quote> 1978 год. <ulink url="http://lib.ru/STRUGACKIE/vuk.txt">http://lib.ru/STRUGACKIE/vuk.txt</ulink></para>
	</blockquote>

	<para>Киберпространство &#8722; бесконечный источник насыщения вечно голодного духа познания &#169;.</para>
	<para>Добро пожаловать в век информации!</para>
</abstract>

<book lang="ru">
<info>
	<title>Компьютеры, интернет</title>
	<author>
		<firstname>Андрей</firstname>
		<surname>Вингородов</surname>
		<email>mail@andr.ru</email>
	</author>
	<copyright>
		<year>2011</year>
		<holder>Андрей Вингородов	
			<ulink url="http://www.andr.ru/">www.andr.ru</ulink>
		</holder>
	</copyright>
	<releaseinfo>$Id$</releaseinfo>
</info>
<abstract>
	<title>Использование компьютера и интернет</title>
	<para>Большой опыт (десятилетия) использования ПК сделали из меня настоящего гуру в этой области. Постоянно использую минимум три операционные системы на своих четырех ноутбуках, - и всё больше для развлечения, чем для работы.</para>
	<para>Эта книга о том, как выбрать, поставить, настроить и безопасно использовать ноутбук, FreeBSD, Inferno, Windows, QNX и пр.</para>
	<para>Как скачать из сети фильм, музыку или софт</para>
	<para>Как защитить компьютер и себя от вирусов и бактерий</para>
	<para>Как хранить свои файлы в сети</para>
	<para>Какой почтой лучше пользоваться, а какой ни в коем случае не надо</para>
</abstract>
<chapter id="msdos">
	<title>Windows</title>
	<abstract>
		<para>Нелюблю маздай за тупорылость и безграничную бездарность инженеров её строящих. К сожалению призводители новых устройств (напр. WiMAX) очень неохотно раскрывают спецификации железа, а самостоятельно выпускают драйвера только на маздай(R) и линух(C)(R)(tm)</para>
		<para>Поэтому всякий раз при обновлении техники (сейчас это Acer Aspire ONE  со встроенной Yota) у меня бывает период в пару лет, когда я использую венду достаточно плотно, чтобы укатать её под свои требования. При некотором терпении можно её настроить так, чтобы она почти хорошо работала, только с каждым новым релизом это становиться всё труднее.</para>
		<para>Предустановленная на нетбук Windows 7 благополучно сдохла (перестал читаться зашифрованный системный диск) до того, как я её успел укатать. Поэтому все мои советы пока к Windows XP. Vista вообще не буде мной никогда использована - слава Вирту я не успел, она пролетела как комета, таща за собой хвост из насмешек и издевательств профессионалов.</para>
		<para>Советы по использованию более ранних версий венды (3.11, 95, NT, 2000) уже не акуальны. Единственный от меня к ним совет - не используйте!</para>
	</abstract>

	<section id="msdos.install">
		<title>Выбор дистрибутива и установка</title>

		<section id="msdos.install.dist">
		<title>Выбор дистрибутива</title>
			<para>бла бла бла</para>
		</section>

		<section id="msdos.install.disc">
		<title>Разметка диска</title>
		</section>

	</section><!--msdos.install-->

	<section id="msdos.overhead">
	<title>Крутой тюнинг</title>

		<section id="msdos.overhead.visible">
		<title>Ускоряем окна</title>
			<para>бла бла бла</para>
		</section>

		<section id="msdos.overhead.services">
		<title>Выключаем ненужные сервисы</title>
			<para>бла бла бла</para>
		</section>

		<section id="msdos.overhead.autorun">
		<title>Убираем автозапуск</title>
			<para>бла бла бла</para>
		</section>

		<section id="msdos.overhead.swap">
		<title>Отключаем файл подкачки</title>
			<para>бла бла бла</para>
		</section>

		<section id="msdos.overhead.restore">
		<title>Отключаем восстановление</title>
			<para>бла бла бла</para>
		</section>
	</section>

	<section id="articles">
		<title>Собственные статьи</title>

		<para>Время от времени у меня появляются темы, результат размышления над которыми выливается в статью. Ну, теперь-то, наконец, графоману редактор-сатрап или рецензия не в тему, так же как и отсутствие учёной степени, не препятствие. Для публикации ничего не требуется, кроме как написать и закоммитить на веб-сервер.</para>

		<section id="articles.the_ark">
		<title>Ковчег-II</title>
				<ulink url="/lib/articles/the_ark/">http://www.andr.ru/lib/articles/the_ark/</ulink>
			<para>Размышление о будущем человечества, о возможности глобальной катастрофы, которую человечество не переживёт, если не станет сейчас целенаправленно развивать науки и технологии, которые станут тогда необходимы для выживания.</para>
		</section>

	</section>

</chapter>
</book>
</set>
