<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>

<!--
<!>
-->

<article lang="ru">
<info>
	<title>Ковчег II.</title>
	<author>
		<firstname>Андрей</firstname>
		<surname>Вингородов</surname>
		<email>mail@andr.ru</email>
		<email>andwing@gmail.com</email>
	</author>
	<copyright>
		<year>2006</year>
		<holder>Андрей Вингородов	
			<ulink url="http://www.andr.ru/">http://www.andr.ru/</ulink>
		</holder>
	</copyright>
	<releaseinfo>$ANDR: www/lib/articles/the_ark/the_ark.xml,v 1.4 2006/08/13 20:52:35 andr Exp $</releaseinfo>
	<keywordset>
		<keyword>ковчег</keyword>
		<keyword>будущее человечества</keyword>
		<keyword>космическая экспансия</keyword>
	</keywordset>
</info>
<abstract>
	<title>Вступление</title>

	<para>Очень часто так получается, что тема, которая меня сильно занимает, над которой я много думаю и работаю, всплывает вдруг в СМИ, и я читаю почти слово в слово то, о чём думал. Недавно так случилось с размышлениями о будущем человечества, о возможности глобальной катастрофы, которую человечество не переживёт, если не станет заранее развивать науки и технологии, которые станут тогда необходимы для выживания.</para>

			<para>Как минимум двое авторитетных учёных читали эту мою статью за год до публикации статьи Хоукинга <ulink url="http://www.rian.ru/review/20060614/49473875-print.html">http://www.rian.ru/review/20060614/49473875-print.html</ulink>. Какими бы бредовыми не казались идеи об обмене мыслями на расстоянии, что-то, безусловно, существует. Люди только слишком много и слишком громко говорят, чтобы слышать.</para>  

		<para>URL <ulink url="http://www.andr.ru/lib/articles/the_ark/">http://www.andr.ru/lib/articles/the_ark/</ulink></para>
</abstract>

<section id="the_ark.universe">
	<title>ЧЕЛОВЕК И ВСЕЛЕННАЯ.</title>
	<mediaobject>
		<imageobject>
			<imagedata fileref="/img/lib/astro-ph.jpg" format="jpg" />
		</imageobject>
	</mediaobject>
		<para>Со времен Адама до недавнего времени человечество считало Мир, в котором оно живёт, вечным и неизменным. Даже великий Эйнштейн в первую версию ОТО включил стационарную, не эволюционирующую, вселенную. Поколения сменяли друг друга, проходили века, заканчивались одни войны - начинались другие. Только Вселенная была эталоном постоянства, незыблемости и вечности.</para>

		<para>Это, было массовое, но далеко не единственное представление об окружающем людей мире. Мудрые понимали, что звёзды и планеты существуют не вечно. Что они рождаются, живут, изменяясь со временем, и в конце концов умирают, переходя в качественно другой вид - взрываясь ли сверхновой, свернув ли пространство около себя своей массой в сингулярность или возможно в иное состояние материи и энергии, которые человеку ещё предстоит познать.</para>

		<para>Сегодня это представление пришло в официальную науку и представлено бурно развивающейся отраслью человеческого познания - астрофизикой. Новые технологии дали возможность ученым выводить аппаратуру для исследований в космос, а вычислительные сети позволяют полученные данные обрабатывать и предоставлять всем желающим с фантастической скоростью и в огромных объёмах.</para>

		<para>Ученые создали множество теорий о строении и эволюции вселенной и в настоящее время имеют возможность подтвеждать, корректировать или опровергать эти теории посредством прямых наблюдений.</para>

	</section>

	<section id="the_ark.time">
		<title>ВРЕМЯ НЕ ЖДЁТ</title>
	<mediaobject>
		<imageobject>
			<imagedata fileref="/img/lib/kuiper.jpg" format="jpg" />
		</imageobject>
	</mediaobject>
		<para>Время идёт. Согласно принятой на сегодня теории звёзды солнечного типа живут после рождения примерно 10 млрд. лет. Это подтвердается многочисленными наблюдениями. Причём как минимум половину Солнце уже отжило: любой школьник знает, что Земле 4.5 млрд.</para>

		<para>Но оставшееся время - это к сожалению не весь срок, который планета Земля будет существовать в нынешнем виде. Солнцу предстоит ещё несколько превращений в ходе своей эволюции. Ему предстоит стать красным гигантом через сравнительно короткий промежуток времени (следует уточнить. описать будущую эволюцию Солнца). Солнце раздуется примерно до размеров орбиты Земли.</para>

		<para>Наша прекрасная планета однозначно не переживет такой катаклизм. Не о подобной ли опасности говорит мудрость Древних, предсказывающая т.н. <quote>конец света</quote>? Древние наблюдали вселенную тысячелетия и им вполне было под силу сделать выводы из своих наблюдений.</para>

		<para>Конечно, можно отмахнуться от подобных мыслей. Слишком много времени пройдёт, нас уже не будет. Но. Даже несмотря на то, что потомки будут все равно поставлены перед необходимостью проблему решать, ещё и совсем неизвестно, чем закончится вся эта карусель с клонированием и стволовыми клетками. Как бы самим не пришлось расхлёбывать.</para>

		<para>И очень может быть что некоторые вещи, которые вполне можно сделать сейчас, потом делать будет уже поздно. Разве предки не в ответе перед потомками за свои деяния? Потомки вообще только тем и занимаются, что предкам косточки перемывают.</para>

	</section>

	<section id="the_ark.what">
		<title>ЧТО БУДЕТ?</title>
	<mediaobject>
		<imageobject>
			<imagedata fileref="/img/lib/asteroid3.jpg" format="jpg" />
		</imageobject>
	</mediaobject>

		<para>Про человечество можно пошутить, что господь держит <quote>все яйца в одной корзине</quote>. Все известные сейчас разумные существа живут во вселенной компактнее не придумать - на одной планете около одной звезды.</para>

		<para>Очень может быть что катастрофа, которая приведёт к исчезновению любой жизни в окресностях солнечной системы, разразиться внезапно. Ученые, конечно, будут предсказывать, пророки пророчествовать, но подавляющее большинство людей вряд ли станет реагировать на такие угрозы, пока не шандарахнет.</para>

		<para>Человечество рискует просто исчезнуть.</para>

	</section>

	<section id="the_ark.expansion">
		<title>КОСМИЧЕСКАЯ ЭКСПАНСИЯ</title>
	<mediaobject>
		<imageobject>
			<imagedata fileref="/img/lib/ark-2.jpg" format="jpg" />
		</imageobject>
	</mediaobject>
		<para>Возможность уцелеть и развиваться далее у землян одна: распределиться в пространстве. Найти новую звезду, заселить пустоту между звёздами. Будет время, когда наше родное Солнце превратиться в туманность, а Земля станет навсегда красивой легендой. И мы даже знаем, когда именно.</para>

		<para>Представляете себе, какими ресурсами и технологиями должно владеть человечество для выполнения такой миссии, какая экономика должна стоять за этим?</para>

		<para>Наблюдая существующий рост науки и технологий можно предположить, что за этот довольно большой срок всё произойдёт само собой. Может и произойдет. А может и нет. Ставка в этом соревновании разума и провидения - само существование разума. Может разуму стоит озадачиться проблемой? </para>

		<para>Человечество должно выделить ресурсы на целенаправленное развитие технологий, которые требуются для автономного существования жизни в космосе. Расселение людей в межзвездном пространстве должно стать самоцелью. Пока этого не произойдет, не может быть никаких сроков, никаких "раньше" или "позже".</para>

		<para>Поздно может стать в любой момент, достаточно вспыхнуть где-нибудь рядом сверхновой или объявиться черной дыре, которую никакие существующие приборы не смогут зафиксировать, пока она не начнёт поглощать материю в непосредственной близости от Солнца.</para>

		<para>Никто не предскажет когда и какая произойдет катастрофа. Человечество рискует просто исчезнуть, как исчезли неразумные ящеры.</para>

</section>

</article>
